<cesDoc id="pun-w-panchim-02-book-tr1" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-book-tr1.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>  اُماسہت سکھ آسن مورتی: </p>
<p>	اُماسہت سکھ آسن مورتی میں پاردتی شیو دونوں بیٹھے ہوئے دکھائے گئے ہین۔ شو کے دوسرے فن صنم تراشی سے متعلق علامات سکھ آسن مورتی کی طرح ہیں- </p>
<p>سکند مورتی:</p>
<p>	شو اور پاروتی کے بیج ان کا لڑکا دکھایا گیا ہے- کہیں کہیں سکند ننگے دکھائے گئے ہیں-</p>
<p>اردھ ناریشور مورتی: </p>
<p>	شو کی مورتیوں میں اددھ ناریشور' مورتی کا خاص طور سے ذکر کیا گیا ہے- یہ مورتی دنیا کے بنانے کی طرف اشارہ کرتی ہے- ساتھ ہی ساتھ شیو اور شاکیہ فرقوں کے لگاتار تعلقات بھی ظاہر کرتی ہیں- جب برہما کے دل میں دنیا بنانے کا خیال آیا تو انہوں نے آدمی کو بنایا لیکن پھر بھی دنیا بسانا ادھوری رہی- تب برہما نے شیو سے التجا کی اور ان سے اس بڑے کام کو پورا کرنے کے لیے مدد مانگی- شو برہما کے سامنے آدمی اور عورت کے برابر یعنی آدھا مرد اور آدھی عورت اردھ ناریشور کی شکل میں ظاہر ہوئے۔ برہما کو اپنی غلطی کا احساس ہوگیا اور پھر انہوں نے عورت اور مرد دونوں کو پیدا کیا-</p>
<p>	پرانوں میں اس طرح بیان کیا ہے' برہنگی نام ک اایک سادھو شو کا پجاری تھا- وہ صرف شو کی ہی پوجا کرتا تھا- ایک دن شیو کے پجاری آئے اور انہوں نے شیو اور پاردتی دونوں کی موجدگی میں شیو کے چاروں طرف چکر لگائے- برہنگی صرف شو میں ہی اعتقاد رکھتا تھا- اس لیے اس نے شو کا ہی طواف کیا- تب پاروتی نے پوجا کی شو کی اور ان سے یہ قول مانگا کہ انہیں شو کی بیوی مانا جائے-</p>
<p>	یہ مورتی ہری ہر مورتی کی طرح ہے۔ اس میں شو داہنی طرف اپنے پجاریوں کے ساتھ اور بائیں طرف پاروتی اپنے پجاریوں کے ساتھ دکھائی گئی ہیں- وشنو دھرم اتر کے مطابق اردھ ناریشور مورتی میں شو کے آدھے جسم کو جٹائوں' چاند' جسم پر بھبوت ملے جسموں پر سانپ لپٹے ہوئے اور ترشول پتھروں کی مالا کے ساتھ دکھایا جانا چاہیے اور آدھا حصہ خوبصورت بال' تلک' چھاتیاں' ہار' ٹیکا' کنڈل' مالائیس وغیرہ زیورات کے ساتھ اور ہاتھ میں آئینہ لیے ہوئے دکھایا جانا چاہیے۔ ایک منھ والی مورتی میں آدھا منھ شیر کا اور آدھا طاقت کی دیوی کا دکھایا جاتا ہے-</p>
<p>	اردھ ناریشور مورتیاں بادامی' مہابلی پورم' کانچی ورم' کمبھوکڑام متھرا وغیرہ مقامات سے دستیاب ہوئی ہیں۔ جن کا تذکرہ رائو صاحب نے کیا ہے- مدراس میوزیم میں موجود اردھ ناریشور مورتی دیکھنے سے تعلق رکھتی ہے۔ مورتی میں عورت مرد کو ایک دوسرے میں سمائے ہوئے واضح طور سے دکھایا گیا ہے- تنجور میں برہد یشور مندر سے دستیاب اردھ ناریشور مورتی بہت خوبصورت ہے- کھجرائو سے دستیاب مورتیوں میں شوللت آسن میں بیٹھے ہوئے دکھائے گئے ہیں۔ مورتی کا داہنہ حصہ بال کی جٹائوں' جنیو' کنڈل اور ترشول سے سجا ہوتا ہے- بنرجی صاحب نے بھی کئی اردھ ناریشور مورتی کا ذکر کیاہے۔</p>
<p>ہری ہر مورتی: </p>
<p>		ہری ہر مورتی شو اور وشنو فرقوں میں ہم آہنگی اور خلوص کی مظہر ہے- وشنو مذہب کے مطاق مورتی کا داہنا آدھا حصہ ورن کے شو اور بایاں آدھا حصہ نیل ورن سفید رنگ کے شو اور بایاں حصہ نیلے رنگ کے وشنو سے نقش کیا جانا چاہیے ترشول' ڈمرو کمل اور چکر مورتی کے ہاتھوں میں ان کی جگہوں پر دکھائے جانے چاہیں۔ شو اور وشنو کی سواری بیل اور عقاب بالترتیب بائیں اور دائیں طرف دکھائے جانے چاہیں۔ سپربھ دا گم کتاب کے مطاق ہرے اردھ مورتی میں وشنو کے جسم پر پیلا کپڑا اور سر پر تاج اور جٹائوں کے ساتھ شو کو شیر کی کھال پہنے ہوئے ہونا چاہیے- شلپ رتن دونوں دیوتائوں کے ساتھ ان کی دیوئیوں کا دکھانا ضروری بتاتا ہے۔</p>
<p>	بادامی سے دستیاب ہری ہر مورتی میں بائیں حصہ میں ہیرے جڑے تاج زیب تن کیے۔ ہری اور دائیں حصہ میں جٹائوں والے شو بالترتیب لکشمی اور پاروتی کے ساتھ دکھائے گئے ہیں۔ بیل اور عقاب کی تصویر بھی بنائی گئی ہے- ہری ہر مندر کی تانبے میں بنی ہری ہر مورتی انوکھی ہے۔ مورتی کا بایاں حصہ وشنو کا اور داہنا حصہ شو کی نمائش کرت اہے- دونوں دیو کے کپڑے' زیورات' ہتھیار سواری وغیرہ ایسے علامات ہیں جو ان کے پیکر کو نمایاں طور پر پیش کرتے ہیں- کھجرائو کی ہری ہر مورتی چومکھی ہے- لیکن مورتی کی اگلی دونوں بانہیں ٹوٹی ہوئی ہیں۔ پیچھے کے دونوں ہاتھوں میں چکر اور ترشول ہے۔ بائیں حصہ میں ہیرے جڑا تاج ہے۔ پیلا کپڑا اور زیورات وشنو کا اور داہنے حصہ پر جٹائوں' کنڈل' کڑے اور سانپ زیورات شو کی موجودگی کا احساس دلاتے ہیں۔</p>
<p>گنگادھرمورتی: </p>
<p>	راجہ بھاگیرتھ نے گنگا کو بہشت سے زمین پر لانے کے لیے بہت عبادت کی- انہیں یہ قدرت حاصل ہوئی کہ وہ گنگا کو زمین پر لانے میں کامیاب ہوں گے۔ سوال یہ تھ اکہ گنگا کے طوفانی بہائو کو کون روکے گا- اس لیے بھاگیرتھ نے عبادت کی- شو نے خوش ہو کر بھاگیرتھ کو گنگا کو سنبھالنے کا وعدہ دے دیا- مورتی میں شو پاروتی کے ساتھ دکھائے گئے ہیں۔ گنگا بہشت سے ہمالیہ پر گر رہی ہے۔ وہ شو کی جٹائوں میں سما گئی ہے- بھاگیرتھ اور دیوتا پوجا کرتے دکھائے گئے ہیں۔</p>
<p>بھکشاٹن مورتی: </p>
<p>	جب شو نے برہما کا پانچواں سر کاٹ لیا تو وہ ان کے ہاتھ میں چپک گیا- شو' برہما قتل کے گنہہ گار ہوگئے- شیو نے اس گناہ سے بری ہونے کا طریقہ برہما سے معلوم کیا- اس کا صرف ایک ہی طریقہ تھا کہ شو فقیرانہ لباس پہن کر کٹا ہوا سر لے کر بھیک مانگیں- شو نے ایسا ہی کیا اور گناہ سے چھٹکارا پا لیا- مورتی میں شیو فقیر کی شکل میں دکھائے گئے ہیں- ان کے ہاتھ میں سر ہے- کچھ عالموں نے اس بات پر زیادہ زور دیا ہے- کہ شو کے ذریعہ برہما کا سر کاٹا جانا' صرف فرقہ وارانہ جذبہ کا موضوع ہے اور برہما پرشیو کی برتری دکھانے کی کوشش ہے- شو نے برہما کا سر کاٹ کر سبقت حاصل کر لی ہے۔</p>
<p>	ان مورتیوں کے علاوہ شو کے خوبصورت اور دلکش پیکر کی کچھ اور مورتیاں بھی دیکھنے کو ملتی ہیں- مورتی میں پاروتی اور شو بیٹھے ہوئے دکھائے جا سکتے ہیں۔ شو کی سواری بیل' لڑکا کارتکیبہ دوسرے خاندانی افراد سادھو بھرنگی اور معتقدین دکھائے جا سکتے ہیں۔ شو کے ہاتھ میں بھالا اور کہیں کہیں کنول کا پھول ہے۔ ان کا لباس سادہ ہے۔ ایلورا میں شو پا روتی کھیلتے ہوئے دکھائے گئے ہیں۔ ایک دوسرے منظر میں شیو پاروتی بیٹھے ہوئے ہیں۔ شو کے ہاتھ میں کتاب ہے جسے وہ پڑھ رہے ہیں۔ </p>
<p>شو کی خوفناک قسم کی مورتیاں: </p>
<p>	شِو کے خوفناک پیکروں میں مرگھٹ نشین مورتیاں۔</p>
<p>	شِو کے خوفناک شکلوں میں مرگھٹ نشین' خوفناک انتہا تک صدیوں پہلے کے روپ قابل ذکر ہیں-</p>
<p>	شو کو موت کی شکل میں دکھایا گیا ہے- جٹائوں کے ساتھ شو بیل پر سوار ہیں۔ ان کے جسم پر راکھ ملی ہوئی ہے۔ تین آنکھوں والے ملک الموت کی طرح ان کا پیکر ہے-</p>
<p>کام آنتک: </p>
<p>	کام آنتک مورتی میں کام دیو کو جلانے والے شو کو دکھایا گیا ہے بنرجی صاحب نے گنگ کوڈا چلم پرم مندر کی کام آنتک مورتی سے ہمیں متعارف کرایا ہے- یوگ کرتے ہوئے شو کے بائیں طرف کام دیو اور رتی دکھائے گئے ہین۔ شو کی تیسری آنکھ تھوڑی کھلی ہوئی ہے- شو کے خدمتگاران کی خوشامد کر رہے ہین۔</p>
<p>	شیو کی سکوں پر علامتی نشانیاں جانوروں کی شکل میں نمائش- </p>
<p>	انسان نے پہلے پہل دیوتائوں کی نمائش علامت کے ذریعے کرننے کی کوشش کی چاہے وہ برہمن دیوتا شوہوں یا وشنوہوں یا شو کے تیرتھ کرشو کی نمائش ان کے ترشول لنگ' کلہاڑی کے ذریعہ اور تیرتھ کاروں کا مختلف نشانوں کے ذریعہ کیا گیا ہے- ان علامتوں کی نمائش نہ صرف نقش ونگار میں بلکہ سکوں پر بھی ہوئی ہے جو کہ بھارت اور غیر ملکی حکمرانوں نے وقتاً فوقتاً رائج کیے۔ سکوں پر دستیاب علامتوں کو ہم اس طرح تقسیم کر سکتے ہیں-</p>
<p>	)الف(	 لنگ علامت</p>
<p>	)ب(	ترشول علامت</p>
<p>	)پ(	ترشول اور کلہاڑی</p>
<p>لنگ علامت: </p>
<p>	ایک خوشنما سکہ پر جس کے دستیا ب ہونے کا مقام معلوم نہیں ہے۔ لنگ دکھایا گیا ہے- ایلن بھی اس علامت کو مجموعی بنیاد پر لنگم ہی شناخت کرتے ہیں- دو تانبے کے سکوں کے پچھلے حصہ پر جو کہ شاید تکشلا کے ہیں۔ لنگ علامت ملی ہے۔ اجینی سے بھی بڑی تعداد میں دستیاب سکوں پر پتھر کے اندر دو درختوں کے بیچ ایک مقام پر ہمیں شیولنگ کے نقش دیکھنے کو ملتے ہیں۔ یہ سکے عام طور سے دوسری یا تیسری صدی عیسوی کے مانے جاتے ہیں-</p>
<p>ترشول علامت: </p>
<p>	پانچال راجار درگپت کے سکوں پر ترشول نقش ہے- راجا کا نام ردر خود یہ بات ثابت کرتا ہے کہ وہ شوکا معتقد رہا ہوگا- ایلن کا بھی یہی کہنا ہے کہ سکے پر دکھائے گئے نقش ترشول ہی ہے۔ ایک دوسرے سکہ پر بھی جو کہ شاید تکشلا کا ہے ترشول علامت ملی ہے۔ ایلن کا خیال ہے کہ اس سکہ کے درمیان پیڑ بنا ہے لیکن ڈاکٹر بنرجی کا کہنا ہے کہ وہ درخت نہ ہو کر ترشول ہے-</p>
<p>ترشول کلہاڑی علامت: </p>
<p>	کڈفائیسس دوئیم کے سکوں کے سیدھے حصے پر یہ علامت ملی ہے۔ کڈفائیسس دوئیم خود کو مہیشور کہہ کر پکارتا تھا- کشرن خاندان کے حکمراں واسودیو کے سکوں پر بھی یہی علامت نقش ہے- دھارا گھوش کے سکوں کے الٹے حصہ پر بھی ترشول کلہاڑی دیکھنے کو ملتی ہے۔</p>
<p>	کچھ سکے ایسے بھی دستیاب ہوئے ہیں جن پر شو کو جانور کی شکل میں دکھایا گیا ہے- انڈو سوتھیس راجا جس کا نام معلوم نہیں ہے اس کے سونے کے سکوں پر بیل نقش ہے- گریک اور کھروشٹی میں ''تورس'' اور ''اوسامے'' لفظ کھدا ہے- ہورن راجہ مہیر کول کے سکوں پر بھی یہی جانور دیکھنے کو ملتا ہے۔ ''جیتو برس'' لکھا ہے۔</p>
<p>وشنو: </p>
<p>	انسان کی بیداری' علم اور تجربے اسے زندگی کے تین درجات سے متعارف کرایا ہے- پیدائش' پرورش اور موت- ان تین درجوں میں اس نے ایشور کے الگ الگ پیکر کے درشن کیے۔ دنیا بنانے والے برہما پرورش کرنے والے وشنو اور خاتمہ کرنے والے شو- ایک ہی ایشور کے یہ تین روپ تر مورتی میں ظاہر ہوئے ہیں۔ پرانوں میں تری دیو کا ذکر ہے- برہما' دشنو' مہیش- پرانوں میں پوجا کرنے والے دیو کے طور پر موجود ہیں- وشنو پراڑ' دشنو کو ہی بڑا ایشور مانتا ہے اس لیے ان کے تین پیکروں میں ان ہی کی خوبیوں کا ذکر کرتا ہے- وشنو راجا کی صفت میں برہما سچ کی صفت میں اور مارنے والے کی صفت میں شو ہو جاتے ہیں۔ وہ برہما روپ میں دنیا بناتے ہیں- شو کے طور پر پرورش کرتے ہیں اور شو کے طور پر خاتمہ کرتے ہیں۔ شری مدبھگوت کے مطابق وشنو اپنے یوگ کے کمال سے پیدا' پرورش اور خاتمہ کرتے ہیں۔ اپنے کمال سے وہ دنیاوی چیزوں کو پیدا کرتے ہیں۔ وہ زمین' پاک پانی' آسمان' ہوا پانچ اجزا کو پیدا کر کے ان پانچوں اجزا کو ملا کر دنیا بناتے ہیں۔</p>
<p>	وشنو کا خوبصورت پیکر اچھی پوشاک خلقت کے دل میں سما گیا اور وشنو کے اس پیکر کی پوجا ہر دلعزیز ہوگئی- وشنو وقت کے ساتھ اپنے اوتاروں میں زیادہ قابل عبادت ہوگئے انہی کے اوتار رام اور کرشن ہندوستان ہی کیا آج غیر ممالک میں بھی لوگوں کے دل میں بس گئے ہیں ان کے مختلف اوتاران کی طاقت اور اوصاف سے متعارف کراتے ہیں۔ </p>
<p>	وشنو کے اوتاروں کے متعلق مختلف کتابوں میں الگ الگ تذکرے دستیاب ہوتے ہیں۔ صاف ظاہر ہے کہ اس موضوع پر عالموں کی مختلف رائے ہوں گی- وشنو کے دس اوتار غالباً سب کو قبول ہیں- </p>
<p>	متسے اوتار		پرشو اوتار</p>
<p>	کرم اوتار		راگھورام اوتار</p>
<p>	درہ اوتار		کرشن اوتار</p>
<p>	نرسنگھ اوتار	 	بلرام یا بدھ اوتار</p>
<p>	وامن اوتار	 	کلک اوتار</p>
<p>	کچھ عالم بدھ کو وشنو کا اوتار نہیں مانتے اور بدھ کی جگہ بلرام کو وشنو کا اوتار مانتے ہیں۔ اوتار مختلف پراڑوں میں دی گئی داستانوں سے متعلق ہیں- </p>
<p>متسے: </p>
<p>	وشنو کا پہلا اوتار ہے- بھگوت پران کے مطابق جس وقت زمین سمندر میں سما گئی اس وقت طاقتور راکشسمایا گریو سے برہما کے دیدوں کو لے کر پانی میں چھپ گیا- اس مصیبت میں دیووں نے وشنو سے التجا کی کہ وہ اس کی مدد کریں اور دیدوں کو پانی کی گہرائیوں سے واپس لائیں- وشنو نمودار ہوئے انہوں نے سنہری مچھلی کی شکل اختیار کی اور پانی میں اتر کر دیدوں کو ڈھونڈ نکالا- وشنو نے اس اوتار کا پیکر سمند رسے دیدوں کو تلاش کرنے کے لیے اختیار کیا-</p>
<p>	وشنو کا متسے اوتار کا دوسرا تذکرہ اگنی پرانوں میں ملتا ہے جو اس طرح ہے۔ منو دھیان میں مستغرق تھے۔ ایک دن جب وہ کرت مالا ندی کے کنارے بیٹھے پانیس ے پیٹ صاف کر رہے تھے۔ ان کے پانی میں ایک مچھلی آگئی- منو نے جیسے ہی اس مچھلی کو پانی میں پھینکنے کا ارادہ کیا- مچھلی نے انہیں پکارتے ہوئے کہا- ارے مہرباں' مجھے پانی میں مت پھینکو- کیونکہ میں بڑی مچھلیوں سے خوف زدہ ہوں- مچھلی نے منو سے التا کی کہ وہ اسے ایک بڑی جگہ دے دیں۔ منو نے اسے ایک تالاب میں جگہ دے دی- یہاں بھی اس کا حجم بڑھ گیا- مچھلی نے منو سے اور بڑی جگہ مانگی- منو نے اسے جھیل میں جگہ دی- لیکن مچھلی کا حجم بڑھتا ہی گیا- اس کا پھیلائو ہزاروں گنا ہوگیا- منو کو بڑا تعجب ہوا- بعد میں دانشور منو نے اس راز کا بھید پا لیا- انہوں نے وشنو کو مخاطب کرتے ہوئے کہا کہ پربھو آپ نارائن' ہیں۔ تب مچھلی نے منو کو بتایا کہ آج سے ساتویں دن پوری دنیا سمندر میں سما جائے گی- اس لیے تم ہر طرح کے بیج لے کر سات سادھوئوں کو لے کر نائو میں سوار ہو جائو- اتنا کہہ کر مچھلی غائب ہوگئی- مقررہ دن سمندر نے اپنی حد پار کر کے زور پکڑا- منو نائو پر سوار ہو گئے اور انہوںنے وہی کیا جیسا مچھلی نے ان سے کہا تھا-</p>
<p>	متسے اوتار کی مورتی یا تو مکمل مچھلی کی شکل میں ہے یا اس کا آدھا حصہ آدمی کا اور آدھا مچھلی کا ہوت اہے۔ زیادہ تر مورتی چار ہاتھوں کی ہوتی ہے جس میں دو ہاتھوں میں چکر اور شنکھ ہوتے ہیں اور دو ہاتھ حفاظت اور دعا دینے کے انداز میں ہوتے ہیں۔ سر پر چمکدار تاج ہوتا ہے۔ رائو صاحب نے گڑد اسے دستیاب متسے اوتار کی چار بازوں والی مورتی کا ذکر کیا ہے جس کا اوپری حصہ آدمی کا ہے-</p>
<p>	ان کے چار ہاتھوں کی حالت ویسی ہی ہے جیسی اوپر بتائی جا چکی ہے- ڈاکٹر اندومتی مشر نے ڈھاکہ ضلع میں برج بوگنی مقام کے پاس سے دستیاب ایک متسے مورتی کا ذکر کیا ہے جس میں وشنو اردھ متسے کی شکل میں دکھائے گئے ہیں اور ان کے دونوں طرف سر سوتی رونق افروز ہیں-</p>
<p>کرم اوتار: </p>
<p>	بھگوت پرانوں سے معلوم ہوتا ہے کہ آسر اور دیوئوں کے ذریعے کیے گئے سمندر منتھن کے وقت وشنو نے کچھوا اوتار میں ظاہر ہو کر اس پہاڑ کو اپنی پیٹھ پر لاد لیا تھا جس کے ذریعہ سمندر متھا جا رہا تھا-</p>
<p>	یہ اوتار یا تو پوری طرح یانور کی شکل یا کچھوے کی شکل میں یا آدھا حصہ کچھوے اور آدھا حصہ آدمی کی شکل میں دکھایا گیا ہے- نیچے کا حصہ کچھوے کا اور اوپر کا حصہ جانور کا ہے۔ مورتی کے چار ہاتھ ہیں جن میں سے دو میں شنکھ اور چکر ہے جب کہ دوسرے دو دعا اور حفاظتی علامت میں ہیں۔ مورتی زیورات سے آراستہ ہوتی ہے اور سر پر جڑائو تاج ہوتا ہے-</p>
<p>ورہ اوتار:</p>
<p>	جس وقت زمین سمندر میں سما گئی' اس وقت اسے واپس لانے کے لیے وشنو نے اس اوتار کی شکل اختیار کی- ایک دوسرے تذکرے کے مطابق وشنو نے اس شکل کو اختیار کر ہرڑیا اس کا قتل کیا تھا-</p>
<p>	در 10 اوتار کی مورتیاں یا تو پوری طرح جانور کی شکل میں ہیں یا آدھا حصہ آدمی کا اور آدھا حصہ جانور کا ہے۔ زمین کا عورت کی شکل میں دکھایا گیا ہے- زمین یا تو ورہ کے دانتوں میں یا اس کی ہتھیلی پر ہے ادے گیری میں ورہ کا خوبصورت منظر دیکھنے کو ملتا ہے- یہاں زمین کامیابی کی شکل میں درہ کی داڑھ پر بیٹھی ہوئی دکھائی گئی ہے بادامی کی سرنگ میں زمین درہ کے دو طاقتور ہاتھوں میں جکڑی ہوئی ہے اور ورہ بڑے غور سے زمین کی طرف دیکھ رہے ہیں- نبرجی صاحب نے ان مورتیوں کے اثرات اور پرکشش ہونے کی تعریف کی ہے رائو صاحب نے کسی ورہ پریتمائوں کا ذکر کیا ہے جو کہ مہابلی پورم' ناگل پورم' رائے پور' جودھ پور وغیرہ مقامات سے دستیاب ہوئی ہیں- کہیں پر زمین درہ کی داڑھ پر اور کہیں پر ورہ کے ہاتھ پر موجود ہیں-</p>
<p>	ورہ تین شکلوں میں دکھائے گئے ہیں-</p>
<p>	آدمی ورہ بھو ورہ- یا نتر ورہ نروراہ- آدھا حصہ آدمی اور آدھا حصہ ورہ اوتار کے ساتھ بھوورہ ہے دیوی ہے جس کو وشنو سمندر سے واپس لائے-</p>
<p>یکش ورہ:</p>
<p>	وشنو تخت کے بیچ میں بیٹھے ہیں۔ ایک طرف ان کے لکشمی اور دوسری طرف زمین کی دیوی بیٹھی ہے-</p>
<p>پریسہ ورہ:</p>
<p>	زمین کی دیوی وشنو کے ساتھ تخت پر بیٹھی ہے-</p>
<p>نرسنگھ اوتار:</p>
<p>	فن صنم تراشی کے نظریہ سے یہ اوتار انتہائی اہم ہے- وشنو نرسنگھ اوتار کی شکل ہرنا کیشپ کا قتل کرنے کے لیے اختیار کی تھی- ہرناکیشپ کو یہ دعا ملی ہوئی تھی کہ وہ نہ تو آدمی خے ذریعے اور نہ جانور کے ذریعے قتل ہوگا- دعا کے مطابق ہرنا کیشپ نے طاقت حاصل کر کے ظلم کرنا شروع کر دئیے۔ وہ اپنے آپ کو ناقابل تسخیر سمجھنے لگا- دیوئوں نے وشنو سے التجا کی کہ وہ راکشش کا خاتمہ کر کے زمین کے بوجھ کو ہلکا کریں- اس لیے وشنو نے آدھا آدمی اور آدھا جانور کا روپ اختیار کر کے ہر نا کیشپ کا قتل کر دیا-</p>
<p>	نرسنگھ اوتار کی نمائش یا تو شیر کے ذریعہ یا جانو رکی شکل میں کی جاتی ہے- نیچے کا حصہ آدمی کا اور اوپر کا حصہ شیر کا ہوت اہے۔ نرسنگھ کو ہرناکیشپ کو مارتے ہوئے دکھایا گیا ہے۔ اس حالت میں وشنو کے دو ہاتھ ہرناکیشپ کا خاتمہ کرنے میں لگے ہوئے ہیں۔ ان کے دوسرے دوہاتھوں میں دور اور قریب سے چلانے والے ہتھیار ہوتے ہیں-</p>
<p>	ایلورامیں نرسنگھ کی خوناک شکل دیکھنے سے تعلق رکھتی ہے۔ شیر کے منھ پر بڑے بڑے گھنگریالے بال دکھائے گئے ہیں۔ ان کے ماتھے پر جڑائو تاج جلوہ افروز ہو رہا ہے۔ نرسنگھ اپنے دو ہاتھوں سے بائیں ران پر پڑے بے بس ہرنا کیشپ کے بدن کو دیکھ رہے ہیں۔ مورتی کو دیکھ کر ڈر لگ رہا ہے۔ اور سب سے طاقتور ایشور کا ڈرائونا روپ آدمی کے سامنے ابھر کا آجاتا ہے۔</p>
<p>	نرسنگھ مورتیاں پانچ طرح کی ہیں۔</p>
<p>کیول نرسنگھ:</p>
<p>	یہاں ہم صرف آدھا آدمی اور آدھا شیر کی یہی مورتی پاتے ہیں۔ وہ تخت پر بیٹھے ہوئے ہیں۔ کچھ مورتیاں کھڑی ہوئی حالت میں بھی دستیاب ہوئی ہیں- لیکن ایسی مورتیاں کم ہیں- </p>
<p>لکشمی نرسنگھ:</p>
<p>	نرسنگھ لکشمی کے ساتھ بیٹھے ہیں۔ ان کے اس روپ کا ذکر رائو صاحب نے کیا ہے-</p>
<p>یانک نرسنگھ:</p>
<p>	نرسنگھ عقاب کے کندھے پر بیٹھے ہوئے ہیں اور سانپوں کا راجا شیش ناگ پھن پھیلائے سایہ کر رہا ہے- رائو صاحب نے یانک نرسنگھ کا ذکر کیا ہے-</p>
<p>استھانک نرسنگھ:</p>
<p>	استھانک نرسنگھ کا نیچے کا حصہ آدمی کا اور اوپر کا حصہ شیر کا ہے- یہ مورتی زیادہ تر چار ہاتھوں کی ہوتی ہے۔ جن میں سے دو ہاتھوں میں میوے ہتھیار ہو سکتے ہیں۔ مورتی کے بہت سے ہاتھ بھی دکھائے جا سکتے ہیں۔ جن میں مختلف ہتھیار ہو سکتے ہیں- وشنو کے دو ہاتھ ہرنایشپ کا قتل کرنے میں مصروف ہوتے ہیں- ایلورا میں بہت ہی دلکش منظر دیکھنے کو ملتا ہے۔ ہرناکیشپ کو وشنو کے ساتھ لڑتے ہوئے دکھایا گیا ہے- وہ اپنے ہاتھ میں ننگی تلوار لیے کھڑے ہیں۔ اسے مارنے کو تیار ہیں- </p>
<p>	حقیقتاً یہ مورتی فرقہ وارانہ ہے جو کہ وشنو کو شو سے افضل ثابت کرنے کی ایک کامیاب کوشش ہے۔ ہرناکیشپ شو کا معتقد کہا جاتا ہے اور اس کا لڑکا پر ہلا دوشنو کا- ہرناکیشپ نے اپنے لڑکے پرہلاد سے وشنو کی پوجا چھڑانے کی بہت کوشش کی- اسے مختلف طرح کی اذیتیں دیں لیکن پر ہلاد نے وشنو کی پوجا نہیں چھوڑی- آخر میں پرہلاد کی حفاظت کے لیے دشنو نے نرسنگھ اوتار کا پیکر اختیار کر ہرناکیشپ کا قتل کیا- </p>
<p>وامن اوتار:</p>
<p>	بلی نے جو کہ پرہلاد کا پوتا تھا- اس نے مذہبی مراکز کے ذریعہ اپنی طاقت سے دیوتائوں کو خوفزدہ کر دیا- اندر اس کی لگاتار بڑھتی ہوئی طاقت دیکھ کر اپنے تخت کو خطرے میں محسوس کرنے لگے۔ انہوں نے اپنے شبہ کا اظہار اپنی ماں اوینی سے کیا- ماں آدینی نے وشنو کو اپنے لڑکے کے طور پر پیدا ہونے اور آسروں کا خاتمہ کرنے کی دعا کی- وشنو آدینی کے لڑکے کے طور پر پیدا ہوئے- جب وہ جوان ہوئے تو انہوں نے اس مقام کی طرف کوچ کیا- جہاں بلی یگ کر رہے تھے۔ وشنو نے بلی سے کچھ زمین خیرات میں مانگی- بلی نے اپنے سخے مزاج کی وجہ سے زمین دینے کا وعدہ کر لیا- اس پر جوان برہمن نے بہت بڑی قامت اختیار کر ایک قدم میں پوری زمین اور دوسرے میں خلا ناپ لی- ان کے تیسرے قدم کے لیے کچھ بچا ہی نہیں۔ اس پر بلی نے اپنا سر ناپ لینے کو کہا- دامن' بلی سے خوش ہوگئے اور انہوں نے بلی کو پاتال میں بھیج دیا-</p>
<p>	وشنو کو برہمچاری کے طور پر دکھایا گیا ہے- وہ اپنے ہاتھوں میں کمنڈل اور کتابیں لیے ہوئے ہو سکتے ہیں۔ کبھی کبھی- وہ وشنو کے ہتھیار لیے ہوئے دکھائے جاتے ہیں۔ ایلورا کی ایک نمائندہ سرنگ میں وامن برہمچاری اپنے ہاتھوں میں کمنڈل اور ڈنڈا لیےہوئے تروکرم مورتی کے اوپر اٹھتے ہوئے پیر کے نیچے کھڑے ہوئے دکھایا گیا ہے۔ بلی اور ان کی بیوی دامن کے سامنے کھڑی ہیں- بلی اپنے ہاتھ میں کمنڈل سے پانی لے رہے ہیں۔ ان کے پاس ہی کھڑے ہوئے شکر انہیں ایسا کرنے سے منع کر رہے ہیں۔ رائو صاحب نے کلکتہ میوزیم میں موجود دامن مورتی کا ذکر کیا ہے۔ یہاں دامن اپنے ہاتھوں میں کمنڈل' ڈنڈا اور چھتری لیے ہوئے ہیں۔ دامن بلی سے زمین مانگ رہے ہیں۔ اور بلی کی بیوی اور شکر بلی کے پیچھے کھڑے دسائے سے دیکھ رہے ہیں۔ بنر جی صاحب نے بھی بادامی کے باقیات سے دستیاب ایک وامن مورتی کا ذکر کیا ہے وامن کے ہاتھوں میں ڈنڈا' کنڈل ہیں اور ان کے سر پر چھتری موجود ہے ان کی کمر میں بندھی موٹی موکھلا دیکھنے سے تعلق رکھتی ہے- </p>
<p>	ڈاکٹر اوستھی نے کھجرائو کے دامن مندر میں دامن کی ایک مورتی کا ذکر کیا ہے۔ مورتی سبھی زیورات سے آسراستہ ہے اور ا سکے جسم کے حصے چھوٹے ہیں۔ ان کے ہاتھ ٹوٹی ہوئی حالت میں ہیں اور بال گھنگرالے ہیں۔ ان کے بائیں اور دائیں طرف بالترتیب چکر اور شنکھ مورتی نقش ہیں- زمین کی دیوی کی نمائش شنکھ آدمی کے پیچھے کی گئی ہے- جب کہ عقاب چکر آدمی کے پیچھے ہے۔ دامن کے سر کے پیچھے دکھائی گئی قطار میں ایک کونے میں برہما اور دوسرے کونے میں شیو موجود ہیں-</p>
<p>	دامن اوتار کا دوسرا روپ تروکرم ہے- نصب کی ہوئی تروکرم کی مورتی کی خوبصورت نمائش ہوئی ہے۔ بایاں پیرداہنے گھٹنے کے برابر ٹونڈی تک اٹھا ہوا یا ماتھے تک اٹھا ہوا ہے۔ تروکرم کے چار یا آٹھ ہاتھ ہونے چاہیں۔ وہ اپنے داہنے ہاتھ میں چکر اور بائیں ہاتھ میں شنکھ لیے ہوئے ہو سکتے ہیں۔ دوسرے داہنے ہاتھ کی ہتھیلی اوپر کی طرف ہے اور بایاں ہاتھ اوپر اٹھے ہوئے پیر کی برابر ہے- داہنا اور بایاں ہاتھ امن اور دعا کی دینے کی حالت میں ہو سکتا ہے- تروکرم کے آٹھ ہاتھ ہونے پر پانچ ہاتھوں میں شنکھ' چکر مکرر' اور ہل اور دوسرے تین ہاتھ پہلے جیسے ہوتے ہیں۔ رائو صاحب نے تروکرم کی ایک شاندار مورتی کا ذکر کیا ہے۔ مورتی کا چہرہ جانور کا سا ہے۔ ان کی بڑی بڑی آنکھیں پھیلی ہوئی ہیں۔ اور منھ اوپر کی طرف اٹھا ہوا ہے۔ تروکرم کے پھیلے ہوئے ہاتھ میں انگلیاں باہر کی طرف پھیلی ہوئی ہیں- ڈاکٹر اندومتی مشر نے اپنی کتاب میں ڈھا کہ ضلع میں جر اول مقام سے دستیاب کالے پتھر میں نقش تروکرما کی چومکھی مورتی کا ذکر کیا ہے۔ یہاں ترو کرم اپنے ہاتھ چکر' گدا- پدم اور شنکھ لیے ہوئے ہیں ان کا بایاں پیر اوپر کی طرف اٹھا ہو اہے۔ نقش اتنی خوبصورتی سے بنایا گیا ہے کہ ایسا لگتا ہے کہ تروکرم اپنے پگ سے تینوں لوک ناپنے کو تیار ہے۔</p>
<p>پرشو رام اوتار: </p>
<p>	گھتریوں نے دہشت پسندی کے رجحان کو فروغ دیا- کھتریوں کے دہشت پسندی کے رجحان کو ختم کرنے اور خطا وار کھتریوں کو سزا دینے کے لیے وشنو نے پرشورام کے اوتار کا روپ اختیار کیا- ان کے خاص طور سے مخالف دیر کو سزا دینی تھی- وشنو کا یہ اوتار شمالی ہندوستان کی بہ نسبت جنوبی ہندوستان میں زیادہ مشہو رہے۔ پر شورام کا خاص ہتھیار کلہاڑی ہے- اگر ان کے چار ہاتھ دکھائے گئے ہیں تب اس میں وشنو کے ہتھیار ہوں گے- ان کے ہاتھ میں کلہاڑی ضرور ہوگی- بنرجی صاحب نے کئی پرشورام مورتیوں کا ذکر کیا ہے۔ ڈھاکہ سے دستیاب چومگھی مورتی کے ہاتھوں میں پرشوگدا' شنکھ اور چکر ہے- پر شورام کے سر پر جٹائیں ہیں۔ پرشورام کی دو ہاتھوں والی مورتی میں ان کا بایاں ہاتھ کمر پر رکھا ہے اور داہنے ہاتھ میں کلہاڑی ہے- یہ مورتی بھی بانوں کی جٹائوں والی ہے۔ ڈاکٹر رام آسرے اور ستھی نے بھی اپنی کتاب میں پارشوناتھ مندر سے ملی پر شورام مورتیوں پر روشنی ڈالی ہے پر شورام کے چار ہاتھ ہیں- جن میں وہ کلہاڑی کنول کا پھول' شنکھ اور چکر لیے ہوئے ہین۔ سر پر جڑائو تاج رونق افروز ہے اور گلے میں بن مالا پڑی ہے۔</p>
<p>رام: </p>
<p>	جیسا کہ معلوم ہے رام کھتری تھے اور راجا وشرت کے لڑکے تھے- ان کا اوتار ظالموں کا خاتمہ کرنے کے لیے وجود میں آیا تھا- انہوں نے لنکا کے راجا اون کا خاتمہ کر کے زمین کا بوجھ ہلکا کیا تھا اور دیووں کی فلاح کی تھی- انہیں یا تو اکیلا یا اپنے بھائی لکشمن اور بیوی سیتا کے ساتھ دکھایا گیا ہے۔ ان کے ہاتھ میں تیرکمان ہے جو ان کے خاص ہتھیار ہیں- ان کی مورتیاں بڑی تعداد میں ملتی ہیں- بنرجی صاحب کا کہنا ہے کہ وسطی دور میں رام کی مورتیاں صرف ہندوستان میں ہی نہیں بلکہ انڈوچین انڈونیشیا کے مندروں میں بھی لگائی تھیں اور بھگوان شری رام کی شخصیت دنیا کے کئی ملکوں میں مشہور تھیں- آج بھی یورپ اور امریکہ میں ہرے رام ہرے کرشن نعرے لگ رہے ہیں- اور ان کے غیر ملکی معتقدین کی تعداد بڑھ رہی ہے اس کی وجہ شاید رام…… حسین پیکر ہی ہے۔ رام کو وشنو کا اوتار مانا گیا ہے- دشر تھی رام کو ہم اس پیکر میں دیکھتے ہیں۔ ان کا نام رام تو ازل سے ابد تک ایشور کے بطور ہے جسے شو کا ایک اوتار مانا کرتے ہیں۔</p>
<p>	شری رام بھگوان کا نام لینے سے مصیبت ٹل جاتی ہیں-</p>
<p>کرشن: </p>
<p>	کرشن کی سوانح حیات مختلف واقعات سے بھری پڑی ہے- ان کی زندگی کے بہت سے واقعات نصب ہوئے دیکھنے کو ملتے ہیں۔ نصب ہوئی مورتیوں میں کرشن کو بچپن' لڑکپن اور جوان روپ میں دکھایا گیا ہے۔ کرشن کے بچپن کی مورتیاں بال کرشن کے نام سے مشہو رہیں- یہاں ہم کرشن کی کچھ اہم مورتیوں پر روشنی ڈالیں گے- نونیت کرشن- کرشن کو ہم بچہ کی شکل میں دیکھتے ہیں۔ وہ اپنے ہاتھ میں مکھن لیے ہوئے ہیں اور خوشی سے ناچ رہے ہیں-</p>
<p>ونوگوپال: </p>
<p>	کرشن کو جوان دیکھتے یں۔ وہ گوالوں کے ساتھ گائے چرا رہے ہیں۔ اپنے ساتھی گائے چرانے والوں میں بنسی بجا رہے ہیں- </p>
<p>سارتھی کرشن: </p>
<p>	اس پیکر میں ہم کرشن کو ارجن کے رتھ چلانے والے کے طور پر پاتے ہیں۔ وہ ارجن کو گیتا کا علم دے رہے ہیں- کرشن گھوڑوں کی لگام پکڑے ہوئے ہیں اور وہ وعظ کرنے کی حالت میںہیں- ارجن ان کے سامنے ہاتھ جوڑے بیٹھے ہیں- فن صنم تراشی کے نظریہ سے یہ مورتی انتہائی اہم ہے۔ ترپالی کن کے پارتھ ساتھی مندر میں رتھ چلانے والے کا پیکر دیکھتے ہی بنتا ہے- درمیان میں ایک مورتی مغرب کی طرف منھ کیے کھڑی ہے۔ سامنے ہی دو ہاتھ والی کرشن کی مورتی ہے۔ کرشن کے ایک ہاتھ میں شنکھ اور دوسرا ہاتھ ورد مدرا میں ہے۔ </p>
<p>	ان کے جسم پر زرہ بکتر ہے۔ کرشن کے قریب رکمنی بیٹھی ہوئی کرشن جی کے ہاتھوں میں سے ایک میں کنول ہے- اور دوسرا ہاتھ نیچے لٹکا ہو اہے۔</p>
<p>	مندرجہ بالا مورتیوں کے علاوہ کرشن کی کچھ دوسری مورتیاں بھی ہیں۔ جو کہ فن صنم تراشی کے نظریہ سے یہ مورتی انتہائی اہم ہے ان میں سے کچھ مورتیوں کا حوالہ دیں گے- </p>
<p>کالیدمن مورتی: </p>
<p>	کرشن کو کالے سانپ کے پھن پر کھڑے ہوئے دکھایا گیا ہے- یہ مورتی ناگ دیوتا پر کرشن کی افضیلت ثابت کرتی ہے- ہم جانتے ہیں کہ قدیم ہندوستان میں ناگوں اور یکشوں کی پوجا کا عام لوگوں میں بہت رواج تھا- یہاں تک کہ جین تیرتھ کار شو کے ناگ خدمت گار ہیں- کرشن کے ذریعہ کالی دمن یعنی کالے ناگ پر کھڑے ہوئے دکھانا اس بات کی کامیاب کوشش ہے جو یہ ثابت کرت اہے کہ کرشن سانپ دیوتائوں کے آقا ہیں اور ان سے بہت اہم ہیں-</p>
<p>گو وردھن دھاری کرشن: </p>
<p>	اندر کی رگ دید دور سے ہی زیادہ اہمیت تھی- کرشن کے اثر سے لوگوں نے اندر کی پوجا کے بدلے کرشن کی پوجا شروع کر دی- اندریہ دیکھ کر غصہ میں آگئے۔ انہوں نے خوب زور کی بارش کر کے گووردھن کو ڈبو دینے کی کوشش کی جس پر کرشن اپنی چھوٹی انگلی پر گووردھن پہاڑ کو اٹھا لیا اور وہاں کے رہنے والوں کی حفاظت کی- اندر کی اہمیت کم ہوگئی- کرشن کی پوجا کا چلن ہوگیا- رگ وید کے دیو اندر اور وکروڑ دک پالوں کی سطح کے مانے جانے لگے۔ اندر باوردڈر کا ایک بھی مندر ہمیں دیکھنے کو نہیں ملتا ہے۔ جب کہ کرشن کے مندر ہر جگہ ملتے ہیں۔ گووردھن دھاری کرشن کی مورتی جس میں وہ گوردھن پہاڑ کو انگلی پر اٹھائے ہوئے ہیں- بلاشبہ ان کی اندر پر افضلیت قائم کرتی ہے۔</p>
<p>	رمکنی کے ساتھ کرشن کی مورتیاں اتنی ہی خوب صورت ہیں کہ ان کا ذکر کرنا بے حد ضروری ہے۔ کرشن رکمنی کی مورتی مدراس عجائب گھر میں دیکھنے کو ملتی ہے۔ رکمنی کرشن کے بائیں حصے کی طرف دکھائی گئی ہیں- کرشن کے داہنے ہاتھ میں چکر موجود ہے اور بایاں ہاتھ رکمنی کے کندھے پر رکھا ہے- نیل کنول رکمنی کے بائیں ہاتھ کی رونق بڑھا رہا ہے- کرشن کے کانوں میں کنڈل جھلک رہے ہیں۔ اور گلے میں رونق افروز ہے- رائو صاحب نے کرشن کی متھرا میوزیم میں رکھی مورتی کا ذکر کیا ہے- کرشن کا ایک ہاتھ پاس کھڑی دیوی کے کندھے پر اور دوسرے ہاتھ میں چکر ہے- دیوی پشپ پھولوں کی مالائیں پہنے ہوئے ہیں- بلرام ہل اور موسل لیے دیوی کے سامنے کھڑے دکھائے گئے ہیں-</p>
<p>بلرام یا بدھ: </p>
<p>	کچھ عالم بدھ کو وشنو کا اوتار نہ مان کر بلرام کو وشنو لا اوتارمانتے ہیں۔ جب کہ کچھ عالم بدھ کو ہی وشنو کا اوتار مانتے ہیں- متھرا سے دستیاب مورتی میں بلرام اپنے دو ہاتھوں میں ہل موسل لیے ہوئے ہیں- سانپ چھتری کے نیچے کھڑے ہیں۔ ان کے سر پر پگڑی بندھی ہے۔ اور وہ چھوٹی اونچی دھوتی باندھے ہوئے ہیں۔ ان کا داہنا پیر کچھ مڑا ہوا ہے۔ اور وہ کان میں کنڈل پہنے ہوئے ہیں- بدھ کو ساری دنیا اچھی طرح جانتی ہے اور ان کی عزت کرتی ہے- ان کی مورتیاں بڑی تعداد میں مختلف دھاتوں اور نصب کی ہوئی دیکھنے کو ملتی ہیں- یہ مورتیاں مختلف انداز کی ہیں- سارنتھ کی بدھ مورتی اس کی سب سے اچھی مثال ہے جو کہ ہندوستانی مورتیوں کے درمیان فن مورتی سازی کی نادر مثال ہے- دھیانی بدھ کی مورتی- دشنو کے دس اوتاروں میں ساتھ دیکھنے کو ملتی ہے رائو صاحب نے وشنو کی یوگیشور' چن کیشو اور دتا تیرے مورتیوں کا ذکر کیا ہے- یہاں بدھ فکر میں مستغرق پدم آسن میں بیٹھے ہیں- دھیانی )مفکر( بدھ کی مورتی بورد بوڈر نامی مقام سے بھی دستیاب ہوئی ہے- یوگ آسن میں بیٹھے بدھ بڑے پر سکون انداز میں دونوں آنکھیں بند کیے ہوئے ہیں- ان کے دونوں ہاتھ ان کی گود میں ہیں۔ ان کا فکر میں ڈوبا ہوا چہرہ ابھیمان ہو رہا ہے۔</p>
<p> کالک:</p>
<p>	یہ اوتار مستقبل میں ہوگا- ایسا قیاس کیا جات اہے۔ کایک گھوڑے پر سوار ہوں گے اور ان کے ہاتھوں میں ننگی تلوار ہوگی- نصب کی ہوئی مورتیوں میں وشنو کے کچھ خاص پیکر کی نمائش کرتی ہوئی مورتیاں ہیں۔ جن میں سے کچھ کا ذکر ہم یہاں کریں گے اور وشنو کے ان پیکروں سے متعلق سمجھانے کی کوشس کریں گے- </p>
<p>  گنجیندر موکش روپ:</p>
<p>	وشنو کا گجیندر موکش روپ اج بھی اتنا ہی ہردلعزیز ہے جتنا کہ ماضی میں تھا وشنو کے معقد یہ کہتے ہیں کہ وشنو اتنے رحمدل ہیں کہ انہوںنے ہاتھی کی آہ وفغان سن کر گھڑیال کو مار کر اس کی جان کی حفاظت کی اور جب بھی ان کی معتقدین پر کوئی مصیبت آتی ہے اور وہ سچے دل سے انہیں یاد کرتے ہیں- وشنو ان کی مصیبت کا خاتمہ کر دیتے ہیں کانچی کے درد راج وشنو مندر میں وشنو کے گجیندر موکش روپ کو خوبصورتی سے دکھایا گیا ہے- عقاب کے کندھے پر بیٹھےہوئے وشنو' پیچھے کے داہنے ہاتھ میں چکر لیے ہوئے ہاتھی کی حفاظت کر رہے ہیں۔ ان کے دوسرے تین ہاتھوں میں شنکھ' کنول کا پھول اور گدا ہے- مگرمچھ نے ہاتھی کا پائوں پکڑا ہوا ہے۔ اور ا سکی پیٹھ پر چکر دکھایا گیا ہے- اس مورتی کا ذکر رائو صاحب کی کتاب میں ملتا ہے- درد راج کی ایک دوسری مورتی دانڈی کومبو سے ملی ہے۔ وشنو عقاب پر بیٹھے ہیں- وشنو کے آٹھ ہاتھ ہیں- جن میں تلوار' پرسا' شنکھ' گدا' چکر' تیرکمان اور کنول لیے ہوئے ہیں- داندی کومبو کی اس دردراج مورتی کے علاوہ رائو صاحب ایک اور دردراج مورتی سے روشناس کراتے ہیں- دیوگڑھ سے دستیاب اس مورتی میں ہاتھی کے پیروں کو ناگ نے جکڑ رکھا ہے- جنوبی ہند مورتیوں میں ناگ کو گھڑیال کا مجموعہ مانا گیا ہے۔ اس لیے عام طور سے گھڑیال کی جگہ ناگ کی تصویر بنائی گئی ہے۔ یہاں وشنواڑے ہوئے عقاب پر بیٹھے ہیں- ہاتھی اپنی سونڈ میں مالا لیے وشنو کی گل پوشی کر رہے ہیں۔ رائو صاحب نے اس مورتی کو بہت ہی اثر انگیز اور پرکشش کہا ہے وشنو کی یہ مورتیاں وشنو کو سب سے اونچے دیو کی شکل میں ہمارے سامنے پیش کرتی ہیں- اور انہیں ناگ' مرہ ناچنے گانے والے سبھی کے قابل عبادت دیو کی شکل میں دکھاتی ہے-</p>
<p>جل آسن مورتی: </p>
<p>	وشنو کی رہائش گاہ شیر سمندبتایا گیا ہے جہاں وہ سانپ کے پھن پر رونق افروز ہوئے ہیں۔ کنول کے پھول ان کے زیور ہیں اور لکشمی ان کی شریک حیات اور وشنو کے ٹھہرنے کی جگہ کیلاش پہاڑ ہے- وشنو کا شیر سمندر شو پہاڑ کی چوٹی پر ٹھہرے ہوئے ہیں- وشنو اتہاہ سمندر میں رہتے ہیں- شویوگ علم کے مظہر ہیں تو وشنو پھلتی پھولتی دنیا کے عیش وآرام کے رکھوالے ہیں۔ رائو صاحب نے وشنو کی جل آسن مورتی کی وشنو کی قدیمی مورتی مانتےہیں۔ مدراس ضلع میں داڈی کومبو مقام کے دردراج اپر مال مندر کے ایک ستون پر وشنو کے اس پیکر کی نمائش کی گئی ہے۔ سانپ کے بستر پر وشنو بیٹھے ہوئے ہیں۔ سانپ ان کے سر پر اپنے پھن سے سایہ کیے ہوئے ہیں۔ وشنو کا بایاں پیر سانپ کے اوپر اور داہنا پیر نیچے لٹک رہا ہے- عقاب پانی میں کھڑے ہیں- ان کے ہتھیار شنکھ' چکر وغیرہ مورتی میں دکھائے گئے ہیں۔ رائو صاحب نے نگہیلی میں وشنو کی پانی نشین مورتی کا ذکر کیا ہے۔ وشنو یہاں سانپ بستر پر بیٹھے ہیں- سانپ کے ساتھ پھن ان کے اوپر سایہ کیے ہوئے ہیں۔ وشنو کی مورتی چار بازوں والی ہے- ان کے دو ہاتھوں میں شنکھ اور چکر ہیں- دوسرے دو ہاتھوں داہنا ہاتھ سانپ بستر پر اور بایاں ہاتھ باہر کی طرف لٹک رہا ہے۔ ان کی بائیں طرف برہما اور شو اور داہنی طرف عقاب بیٹھے ہوئے دکھائے گئے ہیں- مختلف زیورات سے آراستہ وشنو کی پتھر کی یہ شاندار مورتی اتنی خوبصورت ہے کہ دیکھنے سے تعلق رکھتی ہے۔</p>
<p>	جھانسی ضلع کے دیوگڑھ مور میں وشنو کی شیش شیا مورتی خاص ہے۔ وشنو کے سر پر سانپ کے پھنوں کا سایہ ہے- وشنو سانپ پر لیٹے ہوئے ہیں۔ ان کا بایاں پیر سانپ بستر پر اور داہنا لکشمی کی گود میں رکھا ہے۔ ان کی ناف میں کنول کی ڈال دکھائی دے رہی ہے کنول پر چار بازوں والے برہما بیٹھے ہیں۔ وشنو کے ہتھیار نقش ہیں- شمالی ہندوستان کی وشنو کی جل آسن مورتی میں اس طرح کی مورتیاں بہت کم دیکھنے کو ملتی ہیں-</p>
<p>وشنو کے چوبیس روپ: </p>
<p>	وشنو کے چوبیس پیکروں میں ان کی نشانیاں اور لباس ایک طرح کا ہے۔ لیکن ان کے ہاتھوں میں جدید متفرق ہتھیاروں کی بنیاد پر ان کے الگ الگ پیکروں کی پہچان کی جاتی ہے- کہیں کہیں یہ ہتھیار انسانی شکل میں دکھائے جاتے ہیں جو جدید ہتھیار کے نام سے جانے جاتےہیں۔ گدا انسان دکھایا گیا ہے تو اس کے ہاتھ میں گدا ہوگا اور وشنو کا ایک ہاتھ اس پر رکھا ہوگا- وشنو کے چوبیس پیکروں کی فہرست مختلف کتابوں میں ملتی ہے۔ روپ منڈل کے مطابق یہ پیکر اس طرح ہیں- </p>

<p>  کیشو: 	وشنو کے اوپری داہنے ہاتھ میں پدم ہے۔ نچلے داہنے ہاتھ میں شنکھ ہے۔ اوپری بائیں ہاتھ میں گدا ہے اور نچلے بائیں ہاتھ میں چکر ہے۔</p>
<p>مدھو سودن: مدھو سودن کے اوپری داہنے ہاتھ میں شنکھ ہے۔ نچلے داہنے ہاتھ میں کنول ہے۔ اوپری بائیں ہاتھ میں چکر ہے اور نچلے بائیں ہاتھ میں گدا ہے-</p>
<p>وکرم: وکرم کے اوپری داہنے ہاتھ میں گدا ہے اور نچلے داہنے ہاتھ میں چکر اوپری بائیں ہاتھ میں کنول اور نچلے بائیں ہاتھ میں شنکھ-</p>
<p> وامن: وامن کے اوپری داہنے ہاتھ میں چکر ہے۔ نچلے داہنے ہاتھ میں گدا' اوپری بائیں ہاتھمیں شنکھ اور نچلے ائیں ہاتھ میں کنول ہے- </p>
<p>شری دھر: شری دھر کے اوپر داہنے ہات ھمیں چکر' نچلے داہنے ہاتھ میں گدا' اوپری بائیں ہاتھ میں کنول ہے اور نچلے بائیں ہاتھ میں شنکھ ہے۔</p>
<p>رشی کیش: رشی کیش کے اوپری داہنے ہاتھ میں چکر' نچلے داہنے ہاتھ میں کنول' اوپری بائیں ہاتھ میں گدا اور نچلے بائیں ہاتھ میں چکر ہے۔</p>
<p>دامودر: دامودر کے اوپری داہنے ہاتھ میں شنکھ' نچلے داہنے ہاتھ میں گدا' اویری بائیں ہاتھ میں پدم اور نچلے بائیں ہات ھمیں چکر ہے-</p>
<p>سنکر شٹرن: وسنکرشٹرن کے اوپری داہنے ہاتھ میں شنکھ' نچلے داہنے ہاتھ میں پدم' اوپری بائیں ہاتھ میں گدا اور نچلے بائیں ہاتھ میں چکر ہے۔ </p>
<p>واسودیو: واسودیو کے اوپری داہنے ہاتھ میں شنکھ' نچلے داہنے ہاتھ میں چکر' اوپری بائیں ہاتھ میں گدا اور نچلے بائیں ہاتھ میں پدم ہے-</p>
<p>پردُھم: پردُھم کے اوپری داہنے ہاتھ میں شنکھ' نچلے داہنے ہاتھ میں گدا' اوپری بائیں چکر اور نچلے بائیں ہاتھ میں کنول ہے- </p>
<p>پرشوتم: پرشوتم کے اوپری داہنے ہاتھ میں کنول' نچلے داہنے ہاتھ میں شنکھ' اوپری بائیں ہاتھ میں چکر اور نچلے بائیں ہاتھ میں گدا ہے۔</p>
<p>ادھوچھتر: ادھو چھتر کے اوپری داہنے ہاتھ میں گدا' نچلے داہنے ہاتھ میں شنکھ اوپری بائیں ہاتھ میں کنول' نچلے بائیں ہاتھ میں چکر ہے۔ </p>
<p>نرسنگھ: نرسنگھ کے اوپری داہنے ہاتھ میں کنول' نچلے داہنے ہاتھ میں گدا' اوپری بائیں ہاتھ میں چکر اور نچلے بائیں ہاتھ میں شنکھ ہے- </p>
<p>اچیوت: اچیوت کے اوپری داہنے ہاتھ یں کنول' نچلے داہنے ہاتھ میں چکر' اوپری بائیں ہاتھ میں گدا اور نچلے بائیں ہاتھ میں شنکھ ہے-</p>
<p>جناردھن: جناردھن کے اوپری داہنے ہاتھ میں چکر ہے- نچلے داہنے ہاتھ میں شنکھ' اوپری بائیں ہاتھ میں پدم اورنچلے بائیں ہاتھ میں گدا ہے-</p>
<p>اوپندر: اوپندرکے اوپری داہنے ہاتھ میں گدا' نچلے داہنے ہاتھ میں چکر' اوپری بائیں ہاتھ میں پدم اور شنکھ ہے- </p>
<p>ہل: ہل کے اوپری داہنے ہاتھ میں چکر' نچلے داہنے ہاتھ میں کنول اوپری بائیں ہاتھ میں شنکھ اور نچلے بائیں ہاتھ میں گدا ہے-</p>
<p>شری کرشن: شری کرشن کے اوپری داہنے ہاتھ میں گدا' نچلے داہنے ہاتھ میں کنول' اوپری بائیں ہاتھ میں شنکھ اور نچلے بائیں ہاتھ میں چکر ہے- </p>
<p>پدم نابھ: پدم نابھ کے اوپری داہنے ہاتھ میں کنول' نچلے داہنے ہات ھمیں چکر'                                                                   اوپری بائیں ہاتھ میں شنکھ اور نچلے بائیں ہاتھ میں گدا ہے- </p>

<p>باب - چھ</p>
<p>دیوی</p>

<p>	عورت دنیا کو پیدا کرنے والی ہے۔ اگر عورت نہ ہوتی تو یہ دنیا ہی نہ ہوتی اور نہ اس کا یہ دلکش پیکر ہوتا- عورت کا خوبصورت پیکر ہی ایک معمر ہے۔ اور اس میں ہی مضمر ہے بے پناہ قوت- انسانی زندگی ہی کیا ناک ناچنے گانے والے سب ہی کی زندگی علمی روشنی کے فقدان کی وجہ سے نامکمل ہے۔ برہمن دیوتائوں کا وقار ان کے ساتھ رونق افروز دیوی پر منحصر ہے- رگ دید میں اندرانی' ڈرآنی' ردرآنی وغیرہ دیویوں کا ذکر ملتا ہے۔ برہمن آرڑیک اور سہنتائے دیوی کا ذکر امبیکا' درگا' کالی وغیرہ کے طور پر کرتے ہیں- ہندستانی قدیم مذہبی کتابوں میں درج دیوی کی شان میں کی جانے والے التجائیں دیوی کی عظمت اور جاہ و جلال پیش کرتی ہیں- سندھ گھاٹی تہذیب کے لوگ ماتا شکتی کی پوجا کرتے تھے۔ اس حقیقت سے ہم واقف ہیں- درگا فرقہ ہندوستان کا قدیم ترین فرقہ ہے۔</p>
<p>	دیوی کے دوسرے پیکروں کا ذکر ہمیں رائو صاحب کی کتاب میں ملتا ہے۔ ہم یہاں دیوی کے کچھ خاص پیکروں کا بیان کریں گے-</p>
<p>لکشمی: </p>
<p>	جتنے بھی جہاں ہیں۔ ان کی رونق لکشمی سے ہے۔ لکشمی کے حسین و دلکش پیکر نے ساری دنیا کو متوجہ کیا ہوا ہے- مختلف فرقوں کے لوگ کسی نہ کسی شکل میں لکشمی کی پوجا کرتے ہیں-</p>
<p>	لکشمی دولت کی دیوی ہے جس کی پوجا قدیم دور سے ہی خوشحالی اور دولت کے حصول کے جذبہ سے کی جاتی ہے۔ سمندر بھی دولت کے حصول کے جذبہ کے تحت پیدا کیا گیا تھا- لکشمی سمندر سے نمودار ہوئی ہے اور وشنو کی بیوی بن گئی- لکشمی کا پیکر واقعی دیکھنے سے تعلق رکھتا ہے- </p>



































</body></text></cesDoc>